【有圖】創科美女：係港府「放棄」香港 搞衰創科

作者：Yina

有次開workshop，教十間初創公司見投資者做pitching、做融資。有公司數過香港投資初創的基金，活躍的一隻、最多兩隻手都數完，問我有沒有數漏。很可惜，沒有。想試水溫？沒有，you’ve only got one chance。再殘忍點的事實，即使是資本之都，其實VC（venture capital，投資早期私人公司的基金）也沒有錢。不著墨太煽情的部分，但在香港，是另一個束手無策的悲哀。

當startups在投訴即使有增長有成績仍是沒錢擴張，VC Fund其實也是在困境中。香港最大的VC Fund也只有數千萬美元，不少fund集資不成、或是較原定金額少很多。小基金靠大基金生存，基金投資者則貨比三家。這間管理費又貴、又沒有過往回報紀錄，為什麼要選香港VC投資？

基金營運費金除人力外，便是因監管而生的成本，基金經理想由一個小基金開始建立回報紀錄，先看看下面，過五關斬六將吧。

-

【香港2020年的法例，比別人12年前的還差】

早兩日看見渾水寫了篇Limited Partnership Fund Bill的文章。做官的在自high香港推出新的合夥制以吸引資金，但實際上是落後別人十年有多。一個基金的成立，有兩大法規要素。一是要有「有限合夥基金」的法例，容許私人合夥基金註冊身份；二是證監牌照，合夥基金管理資產要牌、交易股票要牌。

香港絕大部份私人基金現時都不在香港，最多人到開曼群島Cayman設立基金，稅務簡單、保密性高。當年Panama Papers揭露了幾十萬個這些離岸帳戶，走資、避稅、洗錢，甚至牽涉到至國家總統、政客等；隨著各地打擊洗錢活動，開曼群島及各個避稅天堂也不斷修例，要你請auditor、反洗錢代表、第三方管理人等，設立基金的費用也愈來愈高。

新加坡2008年已經推出Limited Partnership Act，香港2020年出，推出的餡卻與別人12年前的相差不遠，沒有改進。新加坡，鄰近東南亞，香港也毗鄰中國；但新加坡有上百個活躍的VC Fund，香港則兩隻手都數曬。

香港的證監SFC負責監管資本市場，新加坡則由金管局MAS包辦。早兩年MAS推出了一個特別給予VC Fund的發牌制度，省卻很多功夫，例如不需要有五年基金管理經驗（畢竟科技或營運背景對早期投資更有用）、對audit、估值等監管亦較寬鬆。

-

【國際金融中心沒有市場、也沒資金鏈】

於是新加坡近兩三年基本成為了亞洲startup之都，過百個基金、平均一個基金2.39億美元、中位數1.45億美元。東南亞所有公司都去新加坡設辦公室、找投資者，十分活躍。香港卻一年比一年慘淡。據我所知，有不少VC Fund才要轉戰東南亞也能向投資者交代。

有頭髮，邊個想做癩痢。香港的基金經理仍依賴開曼群島，又黑名單又貴，想在香港設立基金很不容易。SFC現行制度下，一年洗費二百萬港元，再加上人工、出差等開支，數千萬美元的基金也未必夠養團隊。業內的人、律師等亦多番向政府反映，LPFB及早前的政府配對基金，咨詢完也沒有聽取意見。

真正懂初創的人難以建立自己的基金，沒有小基金又如何有大基金。大基金的營運費用高得可怕，基金也是一樣要看營運成本。

於是有本錢燒錢的，便只餘下香港「legacy」 - 家族們。然後高管、投行仍在捽IPO的數。在現行制度下，資金鏈不可能完整。做生意，要不依賴市場，要不依賴資金都外國找市場。而初創在香港面對市場小、又缺資金到海外擴張，根本不能生存。

比班老鬼做創科囉
一個app二百萬

香港啲老闆寧願一直用manual 都唔develop 科技去replace

多得土共同港共
搞創科
只係為咗私相授受

有陳易希
呢啲欺世盜名、奶共之徒
借機呃錢

搞埋啲
八段錦垃圾app
呃幾百萬經費

香港你想玩科技
除咗返大灣區發展，基本上無得玩

如果香港搞得成功，深圳收咗皮喇

所以瘋狂打壓

廢老鐘意食老本+支那瘋狂打壓=HKNOIT

支共默許,港共扮玩創科實際班狗官電腦都未必識用,99%撥款唔係私相授受就係變地產項目

香港從來都唔重視科技
如咩果啫

香港人做野係適合跟manual instead of 自由發揮/自己諗
Accounting/Legal/Health/公務員/Construction/社工，有邊範唔係跟manual？

點解finance/real estate/insurance愈嚟愈多支那人？
除左因爲主要做支那客生意，就係香港人既靈活只係局限喺manual入面走精面，唔係真正既靈活多變
一要玩支式關係/潛規則，呢啲野根本冇manual，只能意會/邊接觸邊做

你叫香港人搞創科，即係推佢地去自己develop一啲野
亦都即係推佢地去搞自己最唔擅長既野，何必呢？

香港從來都唔重視民主普選，咪又係某個國家因素。根本香港從來都係被人利用，唔使諗任何發展

以前香港有電子製造業, 有港產IC, 如果keep住做宜家咪進化成創科, 但宜家久唔久又話搞創科, 食蕉啦
老董科學園, 曾爵士創意產業, 淋病stem, 隔幾年搞下, 得鳩閒又搞吓點會有發展

睇下gogovan有咩財團集資就知，
一係新加坡，一係中國

太hitech虛無飄渺，d財團又驚奶野，d垃圾公司借個名呃飯食又多。
香港搞創科簡直食撚屎

基本上2000年一爆左就返唔到身
何況斷層斷左咁耐，宜家追跟本追唔到啦。租又貴，真正創科人才又難揾，有咩吸引力留喺香港。

核心技術都係美國develop

想當年PS1粒CPU都係Made in HK的

北上廣深港
港共有咩可能唔搞衰香港創科嚟配合中共規劃
香港喺中共眼中只係用嚟換美金
港共有咩理由會搞好創科 破壞深圳發展

你點影的

其實ptgf同電莖雞香港都掃得幾好

理大快速測試政府唔比錢
轉個頭就打籠通深圳去搵佢做
個開發團隊講明唔想變中國製造,政府都係唔科水
啲啲例子由高登年代開發都聽唔少

高登年代開始都聽唔少

咁都有得又瀨
廢就廢

封裝咋？日本研發？
即係好似宜家d口罩廠買部機將兩塊布整埋一齊就係made in HK，研發不織布都係要靠外國。

根本由英殖以來香港人已經係咁
科技發展事實係關香港撚事
做返你既炒賣、金融唔該

係香港識人咪有fund
開個721 打柒香港人基金都袋到大把水

香港係咁閪㗎啦，係啲傻閪expats貪過癮先走過嚟

推 [突發] 環保少女Greta Thunberg 聲援 拯救十二港人！ - 分享自 LIHKG 討論區

美中和好，反中撚炒哂車#3 -- 回憶小子

你就無得玩勒

賓賓

呢個真

美中和好，反中撚炒哂車#3 -- 回憶小子

呢個港府根本就唔係為香港人，個個當份工咁打做奴才，一早要倒台啦！

美女？？？？

香港一早唔獨立於支那 / 支那唔滅 香港一早都只係係到燒老本
支那一路想搞乜7大灣區 又點會比香港創科成功
之前理工定科大出左創新科技都係要用中國個名黎出
電動車定乜野香港一早有類似概念講緊好多年前 又係比人ban

除左香港獨立/吞左成個「大灣區」做另一個國家
唔係香港都發展唔到咩
除左民主自由人權相信呢樣都係後生既見到既問題所以先會有上年既爆發
不過都唔知幾時改變到

我諗佢個manual 係解手動 唔係一份份個啲manual

當然你都啱既

冇波

啲文筆做乜尻...

男人樣

支那野，有咩係真？
昆水就昆得足

唔搞衰香港深圳又點上位?

AA級， 咁樣夾都夾唔起

堅持手動涉及失業率同責任問題

先講失業率
乜鳩都用科技replace，咁多出嚟既labour點算？
最直接既結果係失業
香港唔鼓勵行福利主義社會，福利基本接近零（新移民另計）
最後呢班人既未來就係miserable

再講責任問題
用科技replace，咁一出事邊個揹飛先？
管科技果個人？
開發科技既developer/engineer？
用科技果個人？
定以上全部都要負責？

本來唔難搵，不過有料都去咗大陸同台灣。

二十年過去，當年我啲同學，去大陸撈最慘，不過都叫風光過，啲女任上，留係香港既早就轉咗行。台灣就撈得最好。

Le條老西都死, 緊係要放棄, 佢唔放棄我要跟埋佢去死

比香港人創哂d科深圳食乜？

其實明知政府廢既話
民間可唔可以做啲野鼓勵創科？
創科人自強又好？
搞Fundraising又好？

唔係，當年香港好先進，有IC廠，有lab。

二十年過去，當年最先進既技術，都落後啦。

長沙灣工廠區，係1978年時，係有一間做IC 罩光工序，然後去用酸刻蝕IC，但而家唔會用呢啲製造方法。

仲要屌鳩香港地冇人才
要去支那灣輸入人才

說好的美女呢？

依家佢唔單止廢
係要唔比你勁
等於唔比你搞淡水廠咁
想你自廢手腳

十年前已經知政府唔SUPPORT
點會有新人肯入火坑
發展唔到好正常

因為無論香港政府定人都係好保守鍾意食老本
最緊要有快錢搵

你點知

受訪人以為真係港府廢?

唔搞衰創科,深圳點食埋香港個份?
香港係創科用途,就係將敏感科技輸送去深圳

其實都冇得玩，
你搞起咗，佢哋會吞左你間公司

香港係咁垃圾架啦 係得班戇鳩先日日FF香港好高質 我好撚鐘意香港

靚又話係雞 唔靚又話人係男人 你地都係剪撚咗條jer算撚數啦 好嘛？😹

講到香港唔發展科技 labour 就唔會俾人replace
你唔發展人地都會 仲要俾外人食曬
資本社會本身就要融入社會主義元素先可以持續發展到
外國而家開始提倡stakeholders model
香港唔跟 唯一可以做既就係反抗
反抗唔到就只可以做奴隸

另外責任問題
就算你唔發展科技 現有法律下都係一層推一層
早排扶手電梯出事 祭’棋’既咪又係低層

題外話可以自己search 下regulatory sandbox
所有野都係邊做邊試
你試好曬先行個market 一早俾人食曬

右下角地址, 新蒲崗重要租地舖位, 就知以前電子業幾掂
宜家所有野已經連根拔走左, 搞創科出到來乞食, 有料既研究到就揾鬼佬科水la, 唔好念住靠政府

班野完全唔知支那呢20年打壓搶奪左香港幾多野

咁首先叫香港人用 linux, free open source 先

唔係香港人本身唔適合搞創科，而係成個大環境唔鼓勵創業，唔好掉轉嚟講

八段錦個App其實Ok
但有無人用係另一個問題

個User Requirement錯晒

深圳所謂IT
咪又係掛羊頭 賣狗肉
最終都係靠地產炒起個地價

上文咪講左市場細又冇vc fund
咪blame the victim啦

租金食太多
大學掛住出紙
亦都唔肯培養本地人讀PHD
Undergrad Engineering課程又落後

一叫用 linux, free open source 負評
冇自由，創條撚？

其實香港都唔適合搞創科

反而股票市場可唔可以再開放d 好過啦，延長或增加交易時段，令到香港變成一個大賭場

香港只適合炒炒賣賣

搵到人才都唔肯俾相應人工同職位d技術人員

最後吹水佬一大堆，全部得idea無實戰

而家咪開始重視

五毛blocked

金融市場宜家已經好開放, d垃圾公司都可以融資上市, 支那幣交易........

Me ok

磨牙

如果寫code嗰啲一個月人工雜費五萬蚊全包
請兩個人寫 一年百二萬
都算係咁

不過係就係二百萬埋單
但啲錢唔知俾咩人袋哂

香港創科 = 陳十二 整爛app

連登日報—支持獨裁政權者，無權享有言論自由

請問回憶小子(狗隻#149494)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

勁, 香港有份做大廠野

科大果單航拍機都係咁架啦
政府唔批funding 咪上深圳搞 做支那品牌

呢幅圖，更加証明一件事，冇人再用插腳IC，SOIC package係基本。

焊接方法都已經完全唔同晒, 真係聽到有d傷感

投資你小小錢
但好似驗屍咁驗過你先
仲要你跟佢諗法做
同俾人偷橋仲要幫人做埋係分別

DJI果個學生本身好似係大陸人來, 大陸又冇咩專利版權, 即刻就可以山寨, 揾紅資賺唔到幾多錢, 有d公司可能用左好長時間資金去研究, 比你一鑊抄左平賣, 真係連本都回唔到, 所以西方專利版權係好重視, 見到你用翻版software即刻就話唔同你合作

香港廢老連電話都唔識用

有d重去緊鴨記, 觀塘買咸碟, 唔識上pornhub

你同佢好熟？

唔係唔肯培養
本地人讀phd唔洗錢
係冇本地人想讀

點解依個post咁多毛

偉倫呀
讀Master先r入st johns做hall tutor

講真 咁垃圾嘅政府 最好嘅參與就係唔好參與
政府一埋枱 基本上可以直接摺埋

因為佢地只係要直接賺到錢既野
科研唔保證賺，咪唔會投資，但無錢就無科研，形成一個惡性循環

莫奶肛議員就真正放棄香港創科....
創科局又no...算
河套局科技園又no....

唯一就係為班T-C 出度過一兩次會

不過真正叻果啲....
都唔做T con

我覺得香港唔係無一啲有創意嘅人
成場運動 其實全世界都睇到香港人識變通 有創意
但係成個大環境都驚咗呢種人

要創新 一定會郁到固內嘅利益既得者
所以大財團會打壓
另外 香港人係打壓同惡意批評方面都好積極
會接到外國人嘅創新 但本土嘅就永遠扼殺在搖籃
一開口就 「淘寶大把啦」「外國做過啦」「人哋做得平過你啦」etc
其實就算唔支持 都無理由幫手打壓

不過有時又真係唔抵幫 有一班人借創科為名
做老千為實

當然生活成本都係問題

香港老細最鍾意講High tech hi野, low tech 撈野
咁既心態仲點會dum錢落創科

唔止老細
時不時都有user話IT禁幾下好輕鬆
又唔諗下人地要累積幾多野先可以表現到咁簡單

根本係成個社會都普遍唔重視技術野
睇大學收分都睇到，sicence、工程係香港係水泡科
但係外國其實成績要求好高

你呢種講法係咪暗示緊有錢有地就會成功？
唔該你睇下支那搞半導體搞成點
精英湧哂去business/IT，讀電子既都諗住出嚟做IT
咁仲會剩返啲咩人搞半導體？

到香港
Maths course cut完又cut，依然一大堆人叫救命
仲要有人質疑讀咁多數有咩用，做野又用唔到
咁課程已經比唔上外國，收生又唔得
你覺得會出到啲咩創科人才？

唔緊要，反正之前個cm已經由正皮變負皮
大家繼續活喺自己世界，繼續自我感覺良好
唔想聽唔想面對既野直接負皮到變hidden就最好

根本個社會風氣就係好扭曲
成日要求要outgoing、positive
但係香港人講野最撚鍾意就係negativity大放送
總之令到對方有hard feelings就最開心

就好似啲香港有人拍YouTube片講科普
作者輕鬆啲講唔得既，都話科普，唔係學術討論
係都要插個作者呢樣假果樣錯，又引經據典咁款
台灣人拍呢啲科普/科技片，有唔少都係半真半假，甚至鳩up都有
不過佢個presentation就係引到你產生興趣
如果台灣人學班判官咁整片，我保證冇咩人會有興趣睇
到時係真係假都唔會有人想知

最後咪剩返啲吃喝玩樂片

一班把口成日話好撚鍾意香港
但一撚日到黑淨係識行山打卡staycation玩iphone既人

啱架啦，咁叻既移民去英國玩創科啦
一定衝出世界

外國就係咩鳩都用科技replace
你唔跟？OK, 咁啲客直接搵外國公司lo

重有IT邊有可能做到完全replace? 公司都要養班人管vendor
有牌果班專業人士，例如accountant, underwriter 等等，啲工作轉晒做點IT狗做野
有事就搵IT揹飛，不知幾爽皮

超，最尾果段咪講咗囉

香港普遍人對科技工程都係好無知
依家Civil獨大
你話做工程人地以為你就一定係Civil地盤佬
知你做電子工程又以為你係鴨寮街電器維修
一係IT同電子不分
是撚但啦分咩呀？溝埋做瀨尿牛丸呀！都係IT啦屌
不過IT近年仲好少少,起薪都有20
電子真係地底泥黎讀啲野又難但fg有啲得14,5k
真係揾鬼同你入行做

冇一個functioning既立法機關，點會做到個d policy

其實即係話
一個專制/唔重視人權/假民主假自由 o既地方
亦一樣可以成功, 一樣可以吸納國際人材

但佢真係為本國人利益優先

兩間都係垃圾

本身想睇下篇文講咩科技
原來都係講d金融野

講就話本地人無人想讀

實際係你無做過Research根本唔會收你
近幾年好多Engine FG仔讀Research之前都要俾人屈做一年半載RA
因為要睇下你出唔出倒紙先

民主人權自由你估真係咁重要咩
係既新加坡就唔會做到美國條𡃁啦
呢樣無得拗
坡佬唔係美國條𡃁根本唔會有今日

我聽呢啲論聽撚到煩嫌，其實咁講係冇意思，收中分高低，只係代表佢地可以係大學入面打到個底有幾厚，大學學就如武俠小說入面既內功心法。出到嚟做嘢，你啲senior engineer 教到佢幾多野，先係科研既基本。就好似係武俠小說入面咁，闖江湖同練招。屌那星，香港冇可以做超過十年以上工程、科研既人，結果帶唔到帶新人，話之你個靚仔勁撚到DSE 5星、留學哈佛，MIT，佢嚟香港冇人帶，冇人幫，搞科研一樣搞唔出啲乜。

我再用例子說明，台灣工程收人一樣收低分，而且仲好易畢業，但依然高科技打爆世界，靠既係台灣有大量中流砥柱既senior engineer 帶新手。

香港又一例，我同事條死藍屍，佢當入科大AL三條A入科大，後再讀埋MEng 出黎，成績好撚好，但叫佢寫吓ARM m4個某一個driver，條友又話唔掂做唔到又盛，屌那星，呢十鳩幾年食咗屎咁，吓吓一開波同老闆講話唔得做唔到。

香港無真正既R&D
金融佬扮下野識少少科技野9吹
真正90年代香港有班IC design一早轉左行一係去外國
有啲可能轉左做的士佬

其實香港VC fund好多，大名細名都有，不過人地係唔投資你香港start up firm姐

講真啲基金黎得香港設立都係貪你香港金融成熟容易集資，同埋近中國可以投資中國start up。衰啲講句，喺香港做VC fund嘅優勢都只係因為大陸deal回報好吸引。

個blogger自己都有講，做start up一定要客觀去睇個市場potential同大小，唔好「幻想」一個潛在嘅市場。全世界投資者都係貪你中國人口多市場大，一隻拼多多由三四線城市靠班農民三姑六婆做起一個app做到咁大，到今日班VC佬賺左成幾百倍。中國唔單止市場大，仲有好多政策因素令到某部份企業可以獨大，試問對啲外國投資者來講個投資回報點會唔吸引呢？

相對之下，以香港為根據地做start up既優勢又喺邊度呢？如是者，「香港初創」唔係無，不過建立好技術之後就會北上神州變成左「大陸初創」。睇下間商湯同DJI就係咁。

睇吓你同咩大學比，我久唔久就download 大學啲course 嚟睇，冇你講到咁。大家啲course都係咁上下，冇話好差太多。電子學冇你講到要咁多數，而且用既數學係離散數多，IC design 都已經模組化，唔同以前一粒粒MOSFET 咁劃，Analog IC 都有current mirror 做reference, source，好多數唔同以前咁吓吓又D又in，簡單咗好多。除非係物料學、純physics，否則唔會用啲好高深既數同數學model。倒係要學好點樣用C/python 呢啲寫返條formula 出黎。好似寫correlation for 2 image 計返個對比，研後再計返個景深或者PID control咁，難係點樣用C/python 寫返個subroutine ，pass 個data array 入嚟，再變返個結果出去。

某程度上搞博雅教育既失敗
本身DSE個課程已經比以前簡單
教授為咗出紙已經Hea教Undergrad

而家仲要放咁多唔關主科既Courses落去
仲無時間執番啲數理
想唔變廢人都好難

衣家又點重視法

電子人工低，啲嘢又難做，大陸又頂爛市，入行果個都戇鳩。

而且，電子行業對知識要全面，屌那星，講話做隻簡單既玩具二足機械人，要識二足控制學、機構學，先知道要點寫個firmware 先行得順，冇咁易跌，對sensor要精通，點先收到正確訊息，咪撚將noise當為signal 。如果做power electronic 同智能家居，仲撚大碌，連大電都要識。

所以，IT人可以對人講，我係IT，唔撚識hardware架，但電子人咁講比人屌死。

其實幾靚，知性美
連登仔你地真係好難服侍

本身中學唔分文理科已經連支那都唔敢咁樣搞
改課程唔緊要，唔該改到銜接到大學課程先
最起碼美國讀完AP Calculus可以exempt大學Calculus 1-2
咁香港讀完M2，大學都仲要讀多次Calculus 1-2
咁讀M2有咩意義？又話學美國？
然後Phy Chem Bio可以逐科拆開讀，以前中學理科會有人讀唔齊Phy Chem Bio AMaths？

以前醫科唔要求AL Bio係因為expect人人讀過CE Bio
依家醫科唔要求DSE Bio，我只可以懷疑佢係想收多啲non-jupas去阻止窮人上流機會
跟住Engine唔要求M2+Phy又係無得頂，唔知依家改左未

香港人重視呀

冇人話有錢有地就會成功
但冇錢冇地就一定唔撚會成功 唔好倒轉嚟講
仲有香港冇人想讀數理科係因為香港冇科研所以冇相應工種
而唔係因為冇人才先搞唔到科研 你又倒果為因做乜鳩
人地負皮唔係因為唔想面對現實
係你太柒邏輯都有問題先負皮你
活係自己世界自我感覺良好個個應該係你 講完

讀醫可以唔洗dse bio
係預你入u讀返定點

的確唔洗DSE Bio

chem OR bio，但係prefer chem+bio

巴打仲做緊電子?
電子人根本全能到仆街要顧哂Sw同Hw
好多時要就Mechan個邊
Mechan有咩問題通常要你firmware tun啱佢
但人工同workload技能不成正比
做左十年未夠30k大有人在
想行scheme入政府人工高啲又係無行
大部份電子公司根本無scheme俾你行而且無人睇

大食

yes 香港人太harsh
好嘢唔讚 最鍾意雞蛋挑骨頭
最鍾意J鬼佬口音; 屌人英文有口音 錯grammer
睇youtube啲片無論邊個範疇都有啲柒頭係到研究人地啲英文

仲做緊，太多年，唔想轉行。而且都轉唔到做IT。

又返轉頭咁講，唔講呢啲，唔通講8051到STM 32 既MCU歷史咩。

因為大陸唔會比香港勁

香港整game都無
睇下隻原神

係香港搞初創有幾多個真係攞香港capital， 攞咗個d 9成攞完錢就執野收擋

你自己冇睇啲game 評，香港有出game，質素唔差，連大陸台灣人都有玩。

攞呢個例子冇任何意義，而且，原神抄荒野之息。

當然，香港抄game界最大代表係神魔之塔。

巴打相比做其他專業工種既同齡人
電子人工係咪都係較低?

所以香港要做創科
唔考慮生活成本嘅話
要成功 最起碼
1. 政府唔介入 唔埋枱
2. 大財團唔打壓
3. 香港人改到惡意批評/肯支持/創造者頂到香港人把口/Product嘅target customers 唔係香港人

面對中共國不停做爛市 如果香港人都唔支持本土創科 因為惡意批評 扼殺在搖籃 咁仲諗咩創科 講咩多元化

創科產品咪又係俾支那人抄襲放淘寶

只能說班官一日唔除去都唔洗改變
班仆街成60幾歲死霸爛霸又盲塞

去台灣搞 去英國搞

其實香港係其中一個github開最多account既城市
好多人都好努力學緊